政治、行政、財政危機一鑊熟 時事評論員 - 劉細良

政治、行政、財政危機一鑊熟
時事評論員 - 劉細良

為了平息佛系抗疫造成的民憤，林鄭短短一個月內第二次「派錢」，上星期宣佈會用200億元支援低下階層及企業。大家可能唔記得，其實一個月前先至派了100億紓困，無厘頭將兩蚊搭車交通優惠門檻降至60歲，單此一項增加每年經常開支14億。短短兩個月內豪花300億，而大家都知中美貿易戰、反送中加武漢肺炎對本地經濟打擊，超過2003年沙士，即公共收入會急劇萎縮。條數未計完，自林鄭上台後，2018/19財政年度經常性開支增加11.8%，創下歷史新高。2019/20財政年度增加7.4%！如果加上這兩個月派的300億，2020/21開支增加至少8至9%。大家知否自林鄭上台後，政府經常性開支增加超過三成，肯定係九七主權移交以來開支膨脹最厲害的三年，而未來經濟前景亦係最差。香港管治危機變成failed state之後，下一波將會是公共財政危機。

陳茂波指今個財政年度財赤少於800億元，大家又知否過去廿年最大財赤就是沙士那年，但綜合赤字也不過700億，梁錦松年代面對結構性財赤，連續三年入不敷支，惟有進行痛苦的緊縮政策，削減公務員編制、實行資源增值，造成民怨沸騰，最後因買車事件下台。林鄭三年大幅擴張開支，但施政質素及政府服務水平卻每下愈況，有目共睹。就以公共醫療為例，每逢流感高峯期急症室就變成難民營一樣。

政府開支頭三項：教育1,240億，佔20.4%，其次為福利開支972億，佔16%，第三位醫療衞生886億，佔14.6%。教育錢花了不少，但因政策不當，搞思想洗腦，折騰老師清算言論，人心惶惶。第二項社福之所以變成大包袱，因為每日150單程證移民，貧窮人口不斷增加，惟有不斷巧立名目去扶貧。第三項公共醫療，政府投放資源嚴重不足，加上人力資源規劃失當，造成一度領先亞洲的公共醫療水平已嚴重落後。醫療衞生用800幾億，相對於維穩保安呢？去年保安一項開支達568億，佔總開支9.4%，比上個財政年度實質增加9.9%，香港冇軍費開支，政府每使十蚊有一蚊用在內部保安，實在驚人，而用於醫療的只有一蚊四毫。香港稅基狹窄，近年收入全依賴賣地及印花稅非經常性收入，至於經常收入就靠公司利得稅，未來一年兩大收入均會大跌。

陷入合法性危機無力施政

林鄭管治失敗，失去民意支持，整個政府已沒有任何價值理念及道德感召力量去支撐，唯一方法就是派錢。公共行政最重要是做好政策，要扶貧其實要改稅制，當年曾蔭權成功推動最低工資，才是提高基層實際收入，對症下藥，如果要減少貧窮人口，就要收緊內地人移居香港配額，減少基建大花筒，在規劃上要計好成本效益，不能政治掛帥。至於做好教育，首先要穩定教師，而非鬥垮鬥臭。林鄭倒行逆施，由送中修例到假封關、偽隔離，令政府陷入空前合法性危機，已經無法去推動任何政策，為了短期挽回民心，於是剩下亂派錢一招。

由林鄭一手觸發的政治危機，本可以用下台方式止蝕，奈何中央領導死要面子，拒絕承認失敗，現時已蔓延至行政危機，因公務員不作為導致口罩荒加劇，而我相信下一波，將會步入公共財政危機，屆時金融危機就會一齊到來，這就是攬炒終局了。

劉細良
時事評論員

幾時都話佢先係攬炒之母